【世衞變異●專題】陳馮富珍上位 中共向非洲大撒幣 「普選」總幹事染紅WHO

【世衞變異●專題】陳馮富珍上位 中共向非洲大撒幣 「普選」總幹事染紅WHO
1小時前

世衞被指「染紅了」！譚德塞三年前在世衞總幹事選舉中，以133票對50票擊敗主要對手納巴羅醫生，成為世衞當時成立69年以來首位來自非洲的總幹事。時任總幹事、香港前衞生署長陳馮富珍拖着譚德塞走進講台，譚德塞笑容靦腆，陳馮富珍表情相當得意。中國外交部當時表達熱烈祝賀，然而親中的譚德塞近日成為眾矢之的，遭特朗普猛烈批評世衞助中國隱瞞疫情。譚德塞為何會偏袒中國，一切由陳馮富珍上位開始⋯⋯

2003年沙士大爆發，時任香港衞生署署長陳馮富珍表現備受批評，但同年卻獲中國摯友、積極推動雙方關係發展的時任世衞總幹事李鍾郁賞識出任世衞部門主管，3年後官至助理總幹事；李鍾郁不幸猝逝，當時國務院副總理吳儀力薦陳馮代表中國競逐。在中國向非洲發動「金錢外交」大撒幣近400億港元後，陳馮富珍在2006年成功上位，成為首名出掌聯合國轄下國際組織的中國人，堪稱中共「銳實力」借助港人滲透世衞等國際組織的第一勝仗。

學者沈旭暉曾在國際期刊《Pacific Affairs》分析，北京提名陳馮富珍參選世衞組織總幹事，是中國通過借用香港身份服務中國外交的做法，也構成了香港人正規參與國際的先例。

「陳馮富珍當時有一個優勢，就是她有抗擊沙士及禽流感的經驗，也有國際合作能力，也相信她作為香港人也會持守一定的國際普世價值。」熟悉中國政情的浸會大學新聞系高級講師呂秉權指出，時任中國國家主席胡錦濤及總理溫家寶實行鄧小平「韜光養晦」的外交政策，和目前習近平的「亮劍外交」、「戰狼外交」不可同日而語，形容陳馮當時背後是一支中共的「指揮棒」，譚德塞背後已是習近平的一把劍。

世衞與多個國際性組織一樣，被質疑架構官僚，醫學期刊《刺針》的總主編 Richard Horton在2002年，批評世衞總幹事「選舉」如極權國家選舉，過程秘密、不透明，而且缺乏問責性，沒有人知道選舉基於甚麼準則。陳馮任內就為選舉制度動了「大手術」，2017年世衞換屆，總幹事選舉規則大變，從過去由執行委員會提出單一候選人，變成由會員國在世界衞生大會一國一票「普選」，在非洲聯盟逾50國集體力挺以及中國助選下，譚德塞順利當上世衞領導人。

時事評論員劉銳紹拆解中國影響世衞的做法，指若中國如美國大舉承擔世衞經費或直接向世衞捐出大筆款項，那筆錢將落入世衞大金庫內，不會落入小國的口袋裏，因此，中國不如直接將錢給予小國，以促進雙邊關係。中國「金錢外交」換取、扶植譚德塞加入世衞亦有迹可尋。

有東非「小中國」之稱的埃塞俄比亞，中資2006年至2015年間向該國多個基建項目合共提供逾130億美元（1,014億港元）貸款，埃塞俄比亞去年260億美元（2,028億港元）外債中，有一半來自中國。

恰好的是，譚德塞2005年加入埃塞俄比亞政府，先任衞生部長，2012年轉任外長，2016年卸任，翌年當選世衞總幹事。

《蘋果》記者

【世衞變異●專題】總幹事人選由第三世界話事 歐美失控制權
16小時前

世界衞生組織握有龐大的公共資源，機構又對全球醫療發展有一定影響力，世衞總幹事一職可謂舉足輕重，但現任總幹事譚德塞（Tedros Adhanom）卻被指拿着美國的錢，行事卻「以中國為中心」。出現這個局面，主要是因為世衞總幹事的選舉方法，由歐美可幕後操控的「暗票」選舉，改革成「一國一票」，令中國有空間聯同手握50票的非洲成員國選出他們的候選人，令歐美頓失控制權，埃塞俄比亞籍的譚德塞就是在這個情況下當選，而推動選舉改革的正是陳富馮珍。

2017年當選的譚德塞是首位來自非洲國家的世衞總幹事，也是世衞70多年歷史中首位由會員國公開投票選出，本來外界對他有頗高期望。過去世衞總幹事的選舉都被指黑箱作業、透明度不足，完全被歐美強國主導，上屆總幹事陳馮富珍在任內就選舉方式推動改革，由投暗票改為會員國公開投票，表面上看似更民主、更開明，但其實只是將以往由歐美掌控的話事權，變成中國及發展中國家主導，因而造就譚德塞要看中共臉色處事。

世衞旗下有兩個主要決策機構，分別是世界衞生大會及執行委員會。世界衞生大會一般每年5月在瑞士日內瓦舉行，全部194個會員國衞生官員都會出席，負責任命總幹事和執行委員會成員。執行委員會則負責執行衞生大會的決議，由34名衞生專家組成，各成員國提名人選，最後由衞生大會票選定出成員名單。

世衞總幹事以往選舉被批評黑箱作業，都是由執行委員會閉門選出。成員國首先在換屆前一年提名候選人，然後在換屆那一年的1月，執行委員會舉行閉門會議會見候選人，再以暗票形式投票，每輪最少票數者被篩走，最後確定人選，由執行委員會在衞生大會上公佈最高得票者出任總幹事。

這個選舉過程透明度低，總幹事一職很容易被歐美強國控制賽果，私下進行大量游說工作，而且由於執行委員會委員都投暗票，一些委員在投票時會只顧私利，拋棄國家利益。因此直至1988年，世衞成立40年後，日本的中島宏當選，成為第一位西歐和美洲以外的總幹事。

2007年，中國聯同一眾發展中國家發功，成功將來自香港的陳馮富珍捧上總幹事寶座。她在任內就選舉制度進行改革，先由執行委員會閉門推選3名候選人，然後在世界衞生大會上，所有會員國公開投票選出由誰出任總幹事。

就以2017年的選舉為例，時任總幹事陳馮富珍致函各成員國，通知各成員國自2016年4月22日起可以提名角逐人選，提名截止日期為同年9月22日。翌日世衞便公佈候選人名單及提名國家，埃塞俄比亞、意大利、法國、英國、巴基斯坦及匈牙利提名6名候選人角逐。6名候選人然後在11月會出席論壇發表他們的政綱及回答提問，2017年1月，執行委員會篩走一人訂出5人名單，然後逐一接見，再選出最後三強。5月23日，各成員國在世界衞生大會中公開投票，結果譚德塞就以133票對50票擊敗對手當選。

「一國一票」公開投票，表面看來較以往的選舉有更高透明度，但新選舉制度其實對中國等發展中國家有利，因為世衞中的非洲國家會員會便手握逾50票，佔全體會員數目四分一。改革實施只是令以往由歐美掌控的選舉，改為由中國及發展中國家主導而已。日本東京電視台報道，譚德塞雖然獲非洲聯盟成員國推舉競選總幹事一職，但仍是全靠北京的支持拉票才能勝出。

美國約翰斯霍普金斯大學高級國際研究學院講座教授布蘭兹（Hal Brands）在彭博新聞社撰寫《中國的全球影響力超越世衞》（China's Global Influence Operation Goes Way Beyond the WHO），分析指數十年來美國官員一直希望透過讓中國加入國際性組織，藉此融入全球的負責任管治模式，但美國卻未有注意，中共透過加入這些國際組織，從而改變這些組織。因為北京意識到在制訂規則和塑造規範的競爭，將是21世紀爭奪全球領導權的主要戰場。

布蘭兹指出，特朗普並非察覺不到中共的企圖，因此竭力不讓北京的候選人當選世界知識產權組織總幹事，以免中國在全球專利標準及其他國際商業領域上贏得更大權力，而美國國務院亦更為留意中國的動向及如何應對。

但美國在政策上亦自相矛盾，特朗普繼續貫徹其孤立外交政策，退出聯合國人權理事會和經濟、社會及文化組織，又破壞世界貿易組織，同時不屑於美國長期行使權力的國際機構和準則，造就中國利用這個空檔取得更大影響力。

世衞官方網站／美國《紐約時報》／National Review